

 Súčasný trend je taký, že stromy sú hrozba a príťaž, ktorej sa treba zbaviť a ešte za to riadne zaplatiť nejakej spriatelenej firme. Stačí nejaký podnet, úrady  veselo schvaľujú a kompetentní si mastia vrecká. Možno mám zastaralý názor, ale zelené stromy sú pľúca nielen planéty, ale aj miest na ktorých žijeme. Nenahradí ich žiadna metla zasadená na miesto, kde predtým stál mohutný strom. 
 Ako dieťa som sa často prechádzal s rodičmi po Hlavnej ulici (vtedy Leninovej) v Košiciach. Všade boli stromy, ktoré aj v tej najväčšej horúčave poskytovali tieň a chládok. Za čias súdruha katolíka Rudolfa Schustera (v druhej „dekáde" jeho komunisticko-demokratického pôsobenia po roku 1989) začali pôsobiť stromy v centre rušivo a svojimi koreňmi vraj ničili všetko čo im prišlo do cesty. A tak mali svoje dni spočítané. Dnes je prechádzka na letné poludnie centrom Košíc utrpením. Vyprahnutá rozpadávajúca sa dlažba, niekoľko stromov "novovýsadby", ktoré nerastú a ani sa im veľmi nedarí (pokiaľ si pamätám menili ich pravidelne) a potemkinovský potôčik za miliardy už rušivo nepôsobia... Fontány na parčíkových "ostrovčekoch" so zbytkami zelene situáciu nezachránia (téma na iný článok). A čo taký košický mestský park? Odklon Hornádu do nového koryta mimo centra ho prakticky dorazil a teraz vysychá. To ešte stihli komunisti za bývalého režimu v snahe "modernizovať" metropolu východu, ako sa jej s obľubou hovorilo. Mlynský náhon, ktorý mal byť zdrojom vody a vlhka namiesto Hornádu, sa prakticky rozpadol, rovnako aj trápne fontány, ktoré sú pre istotu zasypané zeminou a slúžia ako kvetináče. V starom koryte Hornádu je dnes páchnuca odstrašujúca cesta. 
 V ostatných slovenských mestách prebieha podobný scénar. Prakticky každá nová stavba a rekonštrukcia budov či centier začína výrubom stromov. Všetko má prednosť pred zeleňou - tá žiaľ nie je dobrým biznisom, ak len tak rastie. Argumentovanie náhradnou výsadbou pôsobí, ako výhovorka a univerzálne zdôvodňovanie. Čo a kde sa má vysádzať, keď je už takmer všetko zabetónované, alebo zastavané? Tak hybajte po motorovú pílu a poďte si tiež vyrúbať svoj strom. Pokiaľ je ešte čo rúbať... 
   
  
 Hlavná ulica Košice - medzi cyklistickým chodníkom a budovami rástli kedysi stromy 

